\chapter{MONTAGEM DO COMPUTADOR}
\label{chp:montagem}

A escolha por utilizar \emph{protoboards} para a montagem de um computador tem pontos positivos e negativos. Pelo lado positivo, temos uma maior velocidade de modificação, caso seja necessário mover algumas conexões (ou até mesmo mover completamente um CI). Temos também uma base firme para trabalhar, e a ausência de solda torna mais fácil substituir CIs com defeito.

Por outro lado, \emph{protoboards} não garantem uma conexão livre de maus contatos, o que pode se tornar um problema com o grande número de conexões que o CES exige. Além disso, \emph{protoboards} podem não ser ideais para sinais de alta velocidade, uma vez que a capacitância entre duas trilhas adjacentes não é desprezível.

\section{Conexões internas}

Para realizar as conexões internas (entre CIs de uma mesma \emph{protoboard}), foram utilizados fios retirados de cabos Ethernet. Estes fios foram escolhidos por apresentarem um diâmetro ideal para as conexões das \emph{protoboards}, além de serem amplamente disponíveis e facilmente cortados no comprimento certo para realizar cada conexão. Todavia, estes fios apresentam alguns problemas. Os fios são demasiadamente rígidos, o que torna sua modelagem mais difícil, deixando-os com maior propensão a partir. Remover o isolamento dos fios não é uma tarefa muito fácil, pois o isolamento não foi projetado para ser removido e por isso não é constituído de materiais que facilitem essa tarefa. Além disso, desencapadores de fios em geral não funcionam. Outro problema inerente a estes fios é a sua tendência a oxidar, e como óxido não é um bom condutor de eletricidade, os protótipos construídos empregando estes fios tendem a ter uma vida útil limitada. Por fim, há um limite muito pequeno para as cores dos fios, o que não permite uma correta distinção de conexões diferentes.

Uma alternativa melhor para as conexões seria a utilização de fios de Kynar com um diâmetro pouco maior do que o dos fios do cabo Ethernet. Os fios de Kynar são comumente utilizados na técnica de \emph{Wire-wrapping}. Eles são mais flexíveis e estão disponíveis em diâmetros padrões, o que torna possível remover o isolamento utilizando um desencapador de fios. Fios de Kynar não foram utilizados pois possuem um custo muito elevado e um rolo de fios possui uma única cor, o que diminuiria ainda mais a distinção entre conexões diferentes.

\section{Conexões externas}

As conexões externas (que ligam uma \emph{protoboard} a outra) mostraram-se um desafio. O primeiro ponto relevante é que essas conexões são em geral vias do barramento, o que significa que aproximadamente 16 fios estão sempre juntos. Utilizar fios de cabos Ethernet para realizar essas conexões poderia causar problemas, pois a rigidez destes fios tornaria essas conexões pouco maleáveis, aumentando a probabilidade de que conexões se romperem e de fios se soltarem da \emph{protoboard}. Além disso, os barramentos ocupariam um volume considerável, o que cria também um possível problema estrutural.

Para realizar as conexões externas, foram utilizados cabos IDE retirados de computadores antigos. Um exemplo de cabo IDE encontra-se na Figura \ref{fig:cabo_ide}.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Cabo IDE}
    \includegraphics[width=12.5cm]{Cabo-IDE.jpg}
    \legend{Fonte: \cite{url:computerhope}}
    \label{fig:cabo_ide}
\end{figure}

Um problema com esse cabo é que os fios não possuem rigidez, o que torna impossível conectá-los a \emph{protoboards}. Para resolver esse empecilho os fios de cada cabo foram soldados a pinos (comumente utilizados em placas de circuito impresso), como mostra a Figura \ref{fig:ide_e_pino}.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Pino e cabo IDE}
    \includegraphics[width=12.5cm]{IDE-e-Pino.png}
    \label{fig:ide_e_pino}
\end{figure}

\section{Fonte de alimentação}

Todos os CIs utilizados possuem alimentação de 5 \emph{volts}. Essa também é a voltagem padrão de uma porta USB. Portanto, a alimentação dos CIs se dá através de um cabo USB que é, em geral, conectado a um carregador de \emph{smartphone}.

Além disso, capacitores de desacoplamento foram utilizados para garantir que os componentes não sofram com variações de tensão. Um capacitor de $100 nF$ foi instalado diretamente entre os pinos $V_{cc}$ e $GND$ de cada CI.

\section{Resultado final}

Na Figura \ref{fig:montagem_final} encontra-se uma imagem da montagem final do computador. O projeto consome em média $?? mA$ e suporta um \emph{clock} máximo de $2MHz$.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Montagem final}
    \includegraphics[width=12.5cm]{Montagem-Final.png}
    \label{fig:montagem_final}
\end{figure}
